\input{preamble.tex}

\usepackage[cache=false]{minted}

\makeatletter
\expandafter\def\csname PYGdefault@tok@err\endcsname{\def\PYGdefault@bc##1{{\strut ##1}}}
\makeatother

\title[Построение синтаксических анализаторов на основе алгебраических эффектов]{Построение синтаксических анализаторов на основе алгебраических эффектов}

\subtitle{}

\author[Георгий Лукьянов]{%
Георгий Лукьянов\texorpdfstring{\\}{ }
georgiy.lukjanov@gmail.com}

\author[]{%
Георгий Лукьянов\texorpdfstring{\\}{ }
\textit{georgiy.lukjanov@gmail.com}\texorpdfstring{\\}{ }
Артём Пеленицын \texorpdfstring{\\}{ }
\textit{apel@sfedu.ru}
}

\date{42 March 2017}%

\institute[MMCS SFEDU]{%
Southern Federal University \texorpdfstring{\\}{ }
I. I. Vorovich Institute of Mathematics, Mechanics and Computer Science\texorpdfstring{\\}{ }
}

% рисунок на титуле
\titlegraphic{%
% \vspace{-1.3cm}\imgw{4cm}{stannes.jpg} \hfill %
%\vspace{-1.3cm}\imgw{3.6cm}{sheldonian.jpg}%
}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%  Intro  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}{Outline}
% \tableofcontents
% \end{frame}

\section{Управление побочными эффектами}

% \begin{frame}
% \imgw{4cm}{xkcd.png} \hfill
% \end{frame}

\begin{frame}{Подходы к управлению побочными эффектами (не является классификацией)}
\begin{itemize}
  \item Функторы
  \item Аппликативные функторы
  \item Монады (И трансформеры монад)
  \item Стрелки
  \item Алгебраические эффекты и обработчики эффектов
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%  Frank  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Язык программирования Frank}

\input{tex/frank.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%  Building Parsers Combinators with Frank  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Построение парсеров на Frank}

\begin{frame}{Способы представления эффекта парсера}
  \begin{itemize}
    \item Комбинация стандартных эффектов
    \item Обособленный специализированный эффект
  \end{itemize}
\end{frame}

\input{tex/parsers-effects-combination.tex}

\input{tex/parsers-standalone-effect.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  References  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{References}

\begin{itemize}
  \item Do be do be do. Sam Lindley, Conor McBride, and Craig McLaughlin. POPL 2017.
  \item A. Bauer and M. Pretnar. Programming with algebraic effects and handlers. J. Log. Algebr. Meth. Program., 84(1):108–123, 2015. URL http://dx.doi.org/10.1016/j.jlamp.2014.02.001.
  \item P. B. Levy. Call-By-Push-Value: A Functional/Imperative Synthesis, volume 2 of Semantics Structures in Computation. Springer, 2004.
  \item Monadic Parser Combinators // \textit{Graham Hutton}, \textit{Erik Meijer} – Department of Computer Science, University of Nottingham, 1996
  \item This slides \url{https://github.com/geo2a/ewscs17-frank-parsers-talk}
  \item Frankoparsec --- experimental parser combinators library implemented in Frank \url{https://github.com/geo2a/frankoparsec}
\end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
